%!TEX root = ../document.tex
\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}

Die vorliegende Arbeit hatte zum Ziel das Thema \ac{mes} zu beleuchten. Zu diesem Zweck sollten Strukturen und Technologien einer konkreten \ac{mes}-Lösung beschrieben werden. Aufgezeigt wurden diese anhand von Fallbeispielen aus dem realen Berufsumfeld. Dies war der Rückfluss von Funktionen, die im Rahmen einer kundenspezifischen \ac{mes}-Lösung entwickelt wurden, in die Standard Templates der Freudenberg IT. Dazu wurden die Anforderungen und Ziele dieses Vorhaben definiert und daraus ein Konzept zur Umsetzung entwickelt. Die Realisierung wurde schließlich ausführlich dokumentiert. Dabei mussten die Werkzeuge der verwendeten Technologie \ac{mii} angewendet werden, welche im Zuge dessen ebenfalls vorgestellt wurden.\newline
\newline
Wie unschwer zu erkennen ist, decken die Fallbeispiele nur einen sehr geringen Teil der gesamten \ac{mes}-Lösung ab. Dementsprechend konnte das Thema \ac{mes} nicht in seiner Gänze ergründet werden. Stattdessen wurde sich mehr auf die praktische Umsetzung einzelner Aspekte der Thematik fokussiert. Hier konnten vor allem Kenntnisse über die Strukturen und Werkzeuge von \ac{mii} gewonnen werden. Ebenso konnten die behandelten Teilbereiche der \ac{mes}-Lösung der \ac{fit} tiefgehend dargelegt und in den Gesamtkontext eingeordnet werden.\newline
\newline
Die praktische Leistung der Projektarbeit hat einen Mehrwert für die Firma erbracht, da die Funktionen in Zukunft für weitere Kundenprojekte genutzt werden. Außerdem wurden mit der Erstellung des Konzepts und mit der Dokumentation der Umsetzung Vorgehensweisen aufgezeigt, die auch künftig für ähnliche Zwecke eingesetzt werden können. Mit der Beschreibung der verwendeten Technologien und ihren Zusammenhängen konnte zudem Wissen und Verständnis vermittelt werden.\newline
\newpage
Das Thema \ac{mes} wird in Zukunft voraussichtlich noch eine große Bedeutung in der IT haben. Wie aus der Arbeit hervorgeht kann der Produktionsprozess von Fertigungsunternehmen mit einer \ac{mes}-Lösung digitalisiert und automatisiert werden. Die daraus entstehenden Vorteile eines \ac{mes} im Hinblick auf Flexibilität und Effizienzsteigerung sind nachgewiesenermaßen enorm.

